% !TEX program = xelatex
% !TeX encoding = utf8
% !TeX spellcheck = pl-PL

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Wybierz rodzaj pracy dyplomowej oraz wydział
% Pick thesis type and faculty
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[thesis=inz,faculty=ee,oneside]{EE-dyplom} 
% thesis=[inz|mgr|bsc|msc]
%  * inz - praca inżynierska
%  * mgr - praca magisterska
%  * bsc - bachelor thesis
%  * msc - master thesis

% Skróty nazw wydziałów zgodne z domenami internetowymi
% Abbreviations of Faculties according to Internet subdomains
% faculty=[
%	arch,
%	gik,
%	ee,
%	wip
%	]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Konfiguracja - do personalizacji
% Configuration - to be personalized
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\instytut{Instytut Sterowania i Elektroniki Przemysłowej}
\kierunek{Informatyka Stosowana}
\specjalnosc{Inżynieria Oprogramowania}
\title{Generowanie danych na potrzeby nauki metryk w inżynierii oprogramowania}
\engtitle{Generation od datasets for teaching metrics in software engineering}
\album{311338}
\author{Jakub Łaba}
\promotor{mgr. inż. Krzysztof Marek}
\date{2024}
% TODO uzupełnić dokładną datę
\longdate{2024-04-29}

\grantlicense{FALSE} % [TRUE|FALSE]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Streszczenie pracy i abstract.
% In case of thesis in English swap the order - English version goes first.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\streszczeniepracy{
Praca "Generowanie danych na potrzeby nauki metryk w inżynierii oprogramowania" ma na celu opracowanie rozwiązania, umożliwiającego symulację projektów na plaformie Jira. Aplikacja
stworzona w ramach pracy pozwala na generowanie danych, które inaczej mogłyby być ciężko dostępne, w celu nauki i doskonalenia umiejętności analizy metryk w projektach informatycznych.

Na początku pracy przedstawiony jest wachlarz metryk stosowanych w inżynierii oprogramowania: metryki statyczne oraz metryki stosowane w metodykach Scrum, Kanban oraz modelu COCOMO. Wybór metryk
Kanbanowych jako podstawy projektu jest kluczowy, ponieważ mają one szerokie zastosowanie w rzeczywistych projektach informatycznych, pomagając w zrozumieniu przepływów zadań i identyfikacji wąskich gardeł.

Dalsza część pracy obejmuje przegląd różnych platform do zarządzania projektami, takich jak Jira, YouTrack, Azure DevOps, Asana oraz Businessmap (wcześniej Kanbanize). Spośród platform dokładniej analizowane
są Jira oraz YouTrack, a następnie na podstawie tej analizy uzasadniony jest wybór Jiry jako platformy, o którą oparte jest rozwiązanie.

Kolejna część pracy opisuje proces implementacji, rozpoczynając od analizy struktury danych w projektach na Jirze, na podstawie dokumentacji oraz technik reverse-engineering,
następnie opisując zastosowane rozwiązania, napotkane problemy, oraz funkcjonalności których nie udało się w pełni zrealizować.

Aplikacja agilemaster jest implementowana w języku Rust jako program CLI, który umożliwia generowanie przykładowych danych projektów w formie plików kompatibilnych z narzędziem do importu danych na Jirę. Dane wygenerowane
w ten sposób mogą być używane do celów dydaktycznych, pozwalając osobom odpowiedzialnym za zarządzenie projektami nauczyć się jak analizować metryki, testować różne scenariusze i doskonalić swoje umiejętności w
zakresie interpretacji danych projektowych.

W podsumowaniu pracy omówione są możliwości dalszego rozwoju projektu  korzyści wynikające z oferowanego rozwiązania. Dzięki narzędziu agilemaster użytkownicy mogą eksperymentować z danymi projektów przy minimalnej konfiguracji oraz w kontrolowanym środowisku bez ryzyka
manipulacji prawdziwymi danymi. W ten sposób aplikacja stanowi cenne narzędzie edukacyjne, które może wspierać szkolenia i rozwój umiejętności w zakresie zarządzania projektami.
} % koniec streszczenia
\slowakluczowe{Kanban, Jira, Rust}

\thesisabstract{
The thesis "Generation of datasets for teaching metrics in software engineering" aims to develop a solution for simulating projects on the Jira platform. Application created as a part of the thesis
allows for generating datasets which could be otherwise difficult to obtain, for the purposes of learning and honing skills in analysis of software engineering metrics. This approach enables
teams and project management personnel to gain experience in analyzing metrics without having to work with real data, which may be confidential or simply hard to obtain.

The thesis begins with overview of an array of metrics used in software engineering: static metrics and those applied in methodologies like Scrum, Kanban, and the COCOMO model. Choice of Kanban metrics
as the foundation for the project is crucial as they find wide application in real-worlds modern software projects, providing toolkit needed to understand workflows and identify bottlenecks.

The next section of the thesis reveiws different project management platforms, such as Jira, YouTrack, Azure DevOps, Asana and Businessmap (formerly Kanbanize). Among these platforms, Jira and YouTrack make the cut
for closer analysis, with the analysis leading to the eventual choice of Jira as the platform to base the solution on.

The following part describes the implementation process, starting with analysis of structure in Jira projects, based on documentation and resorting to reverse-engineering techniques. It then discusses applied solutions,
encountered challenges, and features that could not be fully realized.

The agilemaster application is implemented in Rust as a CLI program, allowing users to generate sample project data materialized as files compatible with Jira's import wizard. The generated data can be used for educational
purposes, enabling project management personnel to learn how to analyze metrics, test various scenarios and hone their project data analysis and interpretation skills.

Summary of the thesis dives into the benefits of the proposed solution. With agilemaster, users can experiment with project data with minimal setup in a controlled environment, without risking interfering with real data. This
makes the application a valuable educational tool that can support training and skill development in project management.

Final part of the thesis explores ideas for further development, such as integration with more platforms or advanced configuration of data generation parameters.
} % end of abstract
\thesiskeywords{Kanban, Jira, Rust}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Tu zaczyna się dokument
% Here is the beginning of the document
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
    % Strony nagłówkowe
    % Headers
    \frontpages

    % Właściwa treść jest w pliku tekst/main.tex
    % Real contents is in tekst/main.tex
    \input{tekst/main}

    % Bibliografia - musi być
    % Bibliography - must exist
    \bibliografia

    % Strony końcowe - można zakomentować, jeśli zbędne
    % Additional pages - comment out if not needed
    
    % Wykaz symboli i skrótów - patrz opis w tekście przykładowym
    %\acronymslist
    % Spis rysunków
    %\listoffigures
    % Spis tabel
    %\listoftables
    % Załączniki (plik appendices.tex)
    % \easyappendices
    \appendix
    \chapter*{Załączniki}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Załączniki}
    \section*{Repozytorium z projektem}
    \url{https://github.com/jakublaba/agilemaster}
\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
