\newpage
\section{Metryki Statyczne}
Pierwszym rodzajem omawianych metryk są metryki statyczne. Spośród omawianych w tej pracy metryk wyróżniają się tym,
że jako jedyne nie skupiają się na mierzeniu parametrów pracy zespołu, tylko kodu.
Część z nich jest w dzisiejszych czasach zintegrowana w narzędziach deweloperskich, takich jak \href{https://www.synopsys.com/software-integrity/static-analysis-tools-sast/coverity.html}{Coverity}
lub \href{https://www.sonarsource.com/products/sonarlint/}{SonarLint}.

\subsection{Liczba linii kodu (LOC)}
Najprostszą metryką statyczną jest liczba linii kodu (ang. Lines of Code -- LOC).
Jest to dobra metryka do orientacyjnej oceny rozmiaru projektu czy danej funkcjonalności, jednak nie nadaje
się do dokładniejszych analiz, ze względu na fundamentalne wady:

\subsubsection*{Mniej linii nie zawsze oznacza lepszy kod}
Jako przykład można przyjrzeć się tzw. \textit{fluent API}, czyli interfejsom zaprojektowanym z myślą o łańcuchowym wywoływaniu metod.
Przykładem takich interfejsów są np. Stream API (Java), AssertJ (Java), JooQ (Java), LINQ (C\#).
Przy korzystaniu z tego typu interfejsów, wywoływanie kolejnych metod w pojedynczej linii jest bardzo nieczytelne, zalecane jest
umieszczanie każdego wywołania metody w nowej linii:
\begin{lstlisting}[caption=Sumowanie liczb pierwszych przy użyciu Stream API (Java)]
var primesSum = IntStream.range(1, 1_000)
    .filter(SomeLibrary::isPrime)
    .sum();
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Różnice składni i stylu kodu}
Niektóre języki mają po prostu bardziej zwięzłą składnię niż inne.
Przykładowo, JavaScript i Kotlin posiadają operator \texttt{?}, pozwalający pisać w 1 linii kod, który w Javie zająłby 4:
\begin{lstlisting}[caption=Przykład obsługi null (Kotlin)]
var obj = a?.field;
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[caption=Przykład obsługi null (Java)]
var obj = null;
if (a != null) {
    obj = a.field;
}
\end{lstlisting}

\subsection{Metryki Halsteada}
W 1977 prof Maurice Howard Halstead z Purdue University, sformułował metryki mające opisywać kod w dokładny sposób.\cite[]{halstead1977elements}
Metryki prof Halsteada opierają się o 4 wartości:
\begin{itemize}
    \item $\eta_1$ -- liczba unikalnych operatorów
    \item $\eta_2$ -- liczba unikalnych operandów
    \item $N_1$ -- całkowita liczba operatorów
    \item $N_2$ -- całkowita liczba operandów
\end{itemize}
Na ich podstawie można obliczyć następujące parametry:
\begin{itemize}
    \item Słownictwo: $\eta = \eta_1 + \eta_2$
    \item Długość: $N = N_1 + N_2$
    \item Szacunkowa długość: $\hat{N} = \eta_1log_2\eta_1 + \eta_2log_2\eta_2$
    \item Objętość: $V = N \times log_2\eta$
    \item Trudność: $D = \frac{\eta_1}{2} \times \frac{N_2}{\eta_2}$
    \item Wysiłek: $E = D \times V$
    \item Czas: $T = \frac{E}{18}[s]$
    \item Bugi: $B = \frac{E^{\frac{2}{3}}}{3000}$ Później uproszczone do $B = \frac{V}{3000}$
\end{itemize}
Metryki te nie przyjęły się, ze względu na ich właściwości:
\begin{enumerate}
    \item Objętość programu jest liniowo zależna od długości
    \item Wysiłek jest liniowo zależny od objętości
    \item Czas jest liniowo zależny od wysiłku
\end{enumerate}
Łańcuch tych zależności sprowadza się do tego, że każda z tych metryk jest u podstaw liniowo zależna od długości, która pod kątem przydatności niewiele różni się od liczby linii kodu. \\
Zebranie odpowiednich parametrów kodu i obliczenie tych metryk jest zatem inwestycją czasu, która w porównaniu z LOC jest nieopłacalna.
